# 前言
本人一般会先写在纸质的笔记本上，后续整理时用$\LaTeX$写成Tex和pdf，但都在电脑上，手机看不是很方便，于是就利用知乎做一个“公网服务器”放文章了
## 第三章
### 习题1 平面摆问题的推导补充

$$T=2\sqrt{\frac{l}{g}} \int_{0}^{\varphi_0} \frac{\mathrm{d}\varphi}{\sqrt{\sin^2(\varphi_0/2)-\sin^2(\varphi /2)}}$$
set $\sin \varsigma=\frac{\sin (\varphi /2)}{\sin (\varphi_0 /2)}$\, have:
$$\mathrm{d}\varphi =2\frac{\sin(\varphi_0 /2)\cos(\varsigma)}{\cos(\varphi /2)}\,\mathrm{d}\varsigma $$
and 
$0 \leq \varsigma \leq \frac{\pi}{2}$$
than:
$$\begin{equation*}
    \begin{array}{ll}
        T&=\displaystyle{2\sqrt{\frac{l}{g}} \int_{0}^{\varphi_0} \frac{\mathrm{d}\varphi}{\sin (\varphi_0 /2) \sqrt{1-\sin^2 \varsigma}}}\\
        &=\displaystyle{2\sqrt{\frac{l}{g}} \int_{0}^{\varphi_0} \frac{\mathrm{d}\varphi}{\sin (\varphi_0 /2) \cos \varsigma}}\\
        &=\displaystyle{2\sqrt{\frac{l}{g}} \int_{0}^{\pi /2} \frac{2\sin(\varphi_0 /2)\cos \varsigma \,\mathrm{d}\varsigma}{\sin(\varphi_0 /2)\cos \varsigma \cos(\varphi/2)}}\\
        &=\displaystyle{4\sqrt{\frac{l}{g}} \int_{0}^{\pi /2} \frac{\mathrm{d}\varsigma}{\cos(\varphi/2)}}\\
        &=\displaystyle{4\sqrt{\frac{l}{g}} \int_{0}^{\pi /2} \frac{\mathrm{d}\varsigma}{\sqrt{1-\sin^2(\varphi_0 /2)\sin^2 \varsigma}}}
    \end{array}
\end{equation*}$$ 
def
$$K(k)=\int_{0}^{\pi /2} \frac{\mathrm{d}\varsigma}{\sqrt{1-k^2\sin^2 \varsigma}}$$ 
so
$$T=4\sqrt{\frac{l}{g}} K(\sin\frac{\varphi_0}{2})$$ 
$$\tan \theta=\frac{v_0 \sin \theta_0}{v_0 \cos \theta_0 +V}$$ 
$$\begin{equation*}
    \begin{array}{rl}
    v_0\sin\theta_0\cos\theta&=v_0\cos\theta_0\sin\theta +V\sin\theta \\
    \sin\theta_0\cos\theta&=\cos\theta_0\sin\theta +\frac{V}{v_0}\sin\theta \\
    \sin^2\theta_0\cos^2\theta&=\cos^2\theta_0\sin^2\theta +\frac{V^2}{v_0^2}\sin^2\theta+2\frac{V}{v_0}\cos\theta_0\sin^2\theta \\
    (1-\cos^2\theta_0)\cos^2\theta&=\cos^2\theta_0\sin^2\theta +\frac{V^2}{v_0^2}\sin^2\theta+2\frac{V}{v_0}\cos\theta_0\sin^2\theta \\
    \cos^2\theta-\cos^2\theta_0\cos^2\theta&=\cos^2\theta_0\sin^2\theta +\frac{V^2}{v_0^2}\sin^2\theta+2\frac{V}{v_0}\cos\theta_0\sin^2\theta \\
    \cos^2\theta&=\cos^2\theta_0 +\frac{V^2}{v_0^2}\sin^2\theta+2\frac{V}{v_0}\cos\theta_0\sin^2\theta \\
    \end{array}
\end{equation*}$$ 
整理成关于$\cos\theta_0$ 的二次方程
$$\left(\cos\theta_0\right)^2 +2\frac{V}{v_0}\sin^2\theta\cdot\cos\theta_0+\left(\frac{V^2}{v_0^2}\sin^2\theta-\cos^2\theta\right)=0$$ 
解得
$$\cos\theta_0=-\frac{V^2}{v_0^2}\sin^2\theta \pm \cos\theta\sqrt{1-\frac{V^2}{v^2}\sin^2\theta}$$ 
we know:
$$\begin{equation*}
    \varphi=\int^{\infty}_{r_{min}} \frac{\rho/r^2 \mathrm{d}r}{\sqrt{1-\rho^2/r^2-2U/mv^2}}
\end{equation*}$$ 
set $U=\alpha/r$  then
$$\begin{equation}
        \varphi=\int^{\infty}_{r_{min}} \frac{\rho/r^2 \mathrm{d}r}{\sqrt{1-\rho^2/r^2-2\alpha/mrv^2}}
\end{equation}$$ 
make $u=\rho/r$  and
$$\mathrm{d}u=-\frac{\rho}{r^2}\mathrm{d}r$$ 
so
$$\begin{equation}
    \begin{array}{ll}
    \varphi&=\displaystyle{-\int} \frac{\mathrm{d}u}{\sqrt{1-u^2-2\alpha u/m\rho v^2}}\\
    &=-\displaystyle{\int} \frac{\mathrm{d}u}{\sqrt{\left(1+\alpha^2/m^2\rho^2 v^4\right)-\left(\rho u+\alpha/mv^2\right)^2}}\\
    &=-\frac{1}{\sqrt{1+\left(\alpha/m\rho v^2\right)^2}} \displaystyle{\int} \frac{\mathrm{d}u}{\sqrt{1-\left[(u+\alpha/m\rho v^2) \bigg/ \sqrt{1+\left(\alpha/m\rho v^2\right)^2}\right]^2}}
    \end{array}
\end{equation}$$
make $$z =\frac{u}{\sqrt{1+\left(\alpha/m\rho v^2\right)^2}}+\frac{\alpha/m\rho v^2}{\sqrt{1+\left(\alpha/m\rho v^2\right)^2}}$$ 
$$\varphi=-\displaystyle{\int} \frac{\mathrm{d}z}{\sqrt{1-z^2}}$$ 
so
$$\begin{equation}
    \begin{array}{ll}
        \varphi_0 &=\arccos \left(\frac{\rho/r}{\sqrt{1+\left(\alpha/m\rho v^2\right)^2}}+\frac{\alpha/m\rho v^2}{\sqrt{1+\left(\alpha/m\rho v^2\right)^2}}\right)\bigg|^{\infty}_{r_{min}}\\
                &=\arccos \frac{\alpha/m\rho v^2}{\sqrt{1+\left(\frac{\alpha}{m\rho v^2}\right)^2}}\\
    \end{array}
\end{equation}$$ 
开普勒问题
$$
\varphi=\displaystyle{\int}\frac{M/r^2 \mathrm{d}r}{\sqrt{2m(E-U)-M^2/r^2}}=\displaystyle{\int}\frac{M/r^2 \mathrm{d}r}{\sqrt{2m(E+\alpha/r)-M^2/r^2}}
$$
make $u=M/r$ and
$$\mathrm{d}u=-\frac{M}{r^2}\mathrm{d}r$$ 
so
$$
\begin{equation}
    \begin{array}{rl}
        \varphi&=-\displaystyle{\int} \frac{\mathrm{d}u}{\sqrt{2mE+2m\alpha u/M-u^2}}\\
        &=-\displaystyle{\int} \frac{\mathrm{d}u}{\sqrt{(2mE+m^2\alpha^2/M^2)-(u-m\alpha/M)^2}}\\
        &=\arccos \left(\frac{M/r-m\alpha/M}{\sqrt{2mE+m^2\alpha^2/M^2}}\right)+\rm{const}\\
        &=\arccos \frac{\frac{M^2}{m\alpha r}-1}{\sqrt{1+2EM^2/m^2\alpha^2}}+\rm{const}\\
    \end{array}
\end{equation}
$$
def
$$p=\frac{M^2}{m\alpha}\,;e=\sqrt{1+\frac{2EM^2}{m\alpha^2}}$$
choose suitable $$\varphi$$
$$\frac{p}{r}=1+e\cos\varphi$$
